梁啟智: 你有冇嘢想問香港七百萬人？

1.

你有冇間唔中忽然有個諗法，然後好想知有幾多香港人同你一樣都係咁諗？

我成日都係咁。所以，我好鍾意睇民意調查，因為可以幫我哋回答好多問題。

你諗吓，過去幾個月，你聽過幾多次有人同你講：「唔好咁呀，再咁就民意逆轉㗎喇！」

如果冇民意調查，呢句說話到底係真定係假，就只得口同鼻拗。但係因為有民意調查，我哋知道香港人有 72% 唔信任警察，其中有 52% 俾零分；而且俾零分的比例係一個月比一個月高，六月頭的時候只得 7%。我哋又知道，有 69% 認為警察使用過份武力，而認為示威者使用過份武力的只有 41%。呢兩條數，三個月來都冇變過。支撐上面這些狀態的，是有 59% 的香港人認為當大型和平示威都未能令政府回應時，示威者有激烈行動係可以理解。

這一系列數據，將「民意逆轉」從一條簡單的是非題，深化成不同面向和不同處境的豐富討論，遠遠好過口同鼻拗。而且，我發現呢種深度對於向香港以外的人解釋香港在發生什麼事情，特別重要，因為有深度先至可以離開過份簡化的判斷。

講到對外解釋，之前一眾香港民間團體到美國遊說，爭取《香港人權及民主法》通過，被香港的一些政治人物批評冇資格代表香港人。看看民意調查：63% 香港人支持通過法案，反對的只有 28%。呢啲數據，為國際線提供了認授；批評他們的人，反而才是不能代表民意。

2.

呢個世界冇一個權力可以離開民意。呢個民意就算唔係清楚通過投票體現，最起碼也要通過啲人唔反抗而嚟。並冇任何一種武力，無論來自邊一個，係會足以令到所有人就犯。只有多數人願意服從，個社會先有可能運作得到。

當然，我唔係話民意大哂。民意唔等於真相。你返去中世紀做民意調查，啲人會同你講太陽圍住地球轉。不過，雖然民意唔等於真相，但係民意可以幫我哋理解大家點樣理解所處的社會，等我哋可以用最有效的方法來面對。

呢點，對於社會中處於弱勢的人，特別重要。當你本身已經處於弱勢，唔係有無限能量，唔係有無限子彈，咁你更加要一擊即中。如果有十個方法可以做同一件事，可以的話你一定揀成本效益最高的先。放響一個抗爭入面，唔係話民意支持就做，民意唔支持就唔做，條公式無咁直接；但最起碼，響可以選擇的情況下，當然選一個冇咁大麻煩的。例如假如你想提高政府的管治成本，你可以號召唔交稅，你亦可以走入公立醫院急症室打爛部 X 光機，甚至倒哂紅十字會啲血落海，三件事同樣會對政府帶來的麻煩，但後面兩種做法對運動帶來的反效果就會大到不能接受。所謂要諗民意，無非係呢個意思。

3.

問題係，點為之民意，有時唔係咁清楚容易知道。而要知道，要通過認真的民調機構做，又好貴。民調機構問的問題，又未必問得中你想知的方向。就算問得中，可能佢哋好耐好耐先問一次，回應唔到當下即時的需要。

學術少少咁講。民意係新聞，大家想知；邊個有權決定民調問乜同埋幾時問，就可以決定新聞題目，就可以決定個社會大眾討論乜嘢。所以，民調本身，都可以係一種權力。

而據說，香港正處於一場「冇大台」的運動當中。

既然咁樣，對於運動本身，甚至對整個香港本身的理解，又可唔可以去中心化，人人都可以參與，實行「自己民調自己問」呢？

如是者，我哋設計咗一個咁樣樣的開放式民意調查：每晚問五條問題，每條最少問三日。問夠三日之後，同一條繼續問落去定改問另一條問題，交由大家去決定。大家自己可以提出新嘅問題，如果大家覺得你提嘅問題比原有問題更值得問，就會取而代之。再過三日之後，大家就會知道結果。

就係咁，以後有乜爭議，唔洗再無止境咁主觀爭拗。攞上嚟，直接問吓七百萬人點睇。

有政治人物話好多街坊同佢講區議會選舉應該押後……好多街坊？即係幾多呀？攞上嚟問次先啦。

有政治人物話年輕人上街係因為買唔到樓……年輕人真係咁諗？攞上嚟問次先啦。

乜都好，講數據，唔好吹。問夠一千個香港人，用科學的手段回答問題。正常的民主社會有選舉，議員得到投票認授就代表大家。香港冇，唯有民調。

民調不能立即解決當前香港的困局，但可以提供一個共同的起點。

4.

呢個計劃，叫「我們香港人」，因為民調不單止問的對象是香港人，就連問題也是來自香港人。

我哋已經開始咗。想投票推問題的，可以去呢度。

見唔到有你想問的問題，你可以去呢度自己加多條。

如果你係非政府組織，歡迎你利用呢個平台。例如你搞環保，好想知有幾多人反對「明日大嶼」，咁你入條問題，然後號召網友幫你推上去，我哋幫你問。

就算你只係純粹好奇，例如想知道香港人鍾意邊隊英超球隊，覺得邊個曼聯領隊最唔掂等等，一樣歡迎你入條問題，然後號召網友幫你推上去，我哋一樣會幫你問。

最後，如果可以的話，呢件事其實要洗好多錢……如果你覺得重要，你覺得有價值的話，可以課金幫補一下。

同埋鳴謝香港民研的鍾庭耀教授，肯陪我同大家一齊顛。

我們香港人